% agradecimentos

\begin{agradecimentos}

Agradeço à minha família por ser o elemento de maior importância na minha vida. Em especial, à minha mãe Fabiane, ao meu pai Rodrigo, ao meu irmão Cainã, às minha avós Deuza e Rose, e aos meus avôs Antônio e Walter.

Agradeço à minha orientadora, Professora Doutora Marianne Zwilling Stampe, por todos os direcionamentos dados na elaboração do presente trabalho. Não só isso, agradeço pelos incentivos, comprometimento e parceria durante toda a jornada.

Agradeço também aos professores, mestres e doutores, que foram incondicionalmente importantes na minha trajetória, me marcando significativamente. Em especial, minha gratidão para Thais Waideman Niquito, Fernando Pozzobon, Marcello Beckert Zapelini, Marcos Vinicio Wink Junior, Analucia Vieira Fantin, Patrícia Bonini, Cassiano Ricardo Dalberto, e minha orientadora, Marianne Zwilling Stampe. Tenho imenso respeito e admiração pelo trabalho de todos vocês.

Agradeço também ao Fernando Zatt Schardosin, pela amizade e pela oportunidade de ingressar no Laboratório de Tecnologias de Gestão (LabGES), bolsa de iniciação científica, logo no início da minha jornada acadêmica.

Agradeço aos amigos que já possuía antes de entrar na faculdade, por fazerem meus dias mais leves e agradáveis. Em especial, Peter Krause, Thales Zirbel, Yan Romano, Gabriel Lima, Rafael Aché, Pedro Aché e Arthur Masseli. Vocês são muito importantes para mim.

Agradeço às amizades que construí durante a graduação, por também fazerem meus dias mais leves e agradáveis, além de enfrentarem o percurso ao meu lado — na medida do possível. Em especial, Leonardo Oviedo, Bernardo Couto, José Marcelo Felleti, Isadora Zamprogna, Arthur Vier, Sabrina Bacaicoa, Nelson Ambros, Gabriel Akira, Henrique Matte e Arthur Rockenbach. A jornada não teria sido a mesma sem vocês.

Agradeço também pela oportunidade e experiência que o Clube de Finanças, projeto de extensão de liga acadêmica de mercado financeiro, me proporcionou.

Por fim, porém não menos importante, agradeço à Universidade do Estado de Santa Catarina e todos os colaboradores que nela trabalham.

Muito obrigado.

\end{agradecimentos}
